[Memorium_Hybrid_Tea_3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Memorium_Hybrid_Tea_3.jpg "fig:Memorium_Hybrid_Tea_3.jpg")是[開花植物的繁殖器官](../Page/開花植物.md "wikilink")。\]\]
**生殖器官**是指在复杂[生物体上任何与](../Page/生物体.md "wikilink")[有性繁殖及组成](../Page/有性繁殖.md "wikilink")[生殖系统有关的](../Page/生殖系统.md "wikilink")[组织](../Page/组织_\(生物学\).md "wikilink")（严格意义上，不一定都属于[器官](../Page/器官.md "wikilink")）。

另外有相關的性器官一詞，廣義地說是指會帶來性快感的器官。[生殖腺是指產生](../Page/生殖腺.md "wikilink")[配子的器官](../Page/配子.md "wikilink")。在人類身上是指[睾丸與](../Page/睾丸.md "wikilink")[卵巢](../Page/卵巢.md "wikilink")。

[開花植物的性器官是](../Page/開花植物.md "wikilink")[花](../Page/花.md "wikilink")\[1\]。
松柏門植物的性器官是[松球](../Page/松球.md "wikilink")\[2\]，[苔藓植物门](../Page/苔藓植物门.md "wikilink")、[蕨類植物則以](../Page/蕨類植物.md "wikilink")[孢子囊為其性器官](../Page/孢子囊.md "wikilink")\[3\]。

## 植物

[孢子植物](../Page/孢子植物.md "wikilink")[孢子体的雌性生殖器官为](../Page/孢子体.md "wikilink")[颈卵器](../Page/颈卵器.md "wikilink")，雄性生殖器官为[精子器](../Page/精子器.md "wikilink")。[种子植物的](../Page/种子植物.md "wikilink")[花](../Page/花.md "wikilink")、[果实或](../Page/果实.md "wikilink")[种子](../Page/种子.md "wikilink")\[4\]。雄性生殖器官为[雄蕊](../Page/雄蕊.md "wikilink")，雌性生殖器官为[雌蕊](../Page/雌蕊.md "wikilink")。

但植物的繁殖不一定依赖这些器官或组织，例如[無性生殖](../Page/無性生殖.md "wikilink")。

## 动物

### 昆蟲

昆虫的雌性生殖器官包括一对卵巢、二根侧输卵管（lateral oviduct）及中输卵管（median oviduct）。

雄性昆虫的生殖器官包括一对睾丸、一对输精管，一对储精囊（seminal vesicle），射精管（ejaculatory
duct）和雄性附腺。睾丸可能是椭圆形或叶状。

昆虫交配时，雄方将[精液注入雌虫的生殖器管内](../Page/精液.md "wikilink")，使精子储存於雌虫的受精囊中。蜻蜓以精液注于腹部基部的特殊交尾结构。

### 魚類

[魚類有許多種不同的生殖方式](../Page/魚類.md "wikilink")，大部份的魚是[卵生動物](../Page/卵生動物.md "wikilink")，且用[體外受精的方式受精](../Page/體外受精.md "wikilink")。雌魚的泄殖腔會排出大量稱為[卵
(生物學)的配子到水中](../Page/卵_\(生物學\).md "wikilink")，而一條或多條雄魚會排出「魚白」（白色含有許多精子的液體）到未受精的卵上，以此方式進行受精。有些魚類也是[卵胎生](../Page/卵胎生.md "wikilink")，利用尾鰭變成的進行體內受精，其作用類似人類的[陰莖](../Page/陰莖.md "wikilink")\[5\]只有少部份的魚是[胎生或](../Page/胎生.md "wikilink")[卵胎生](../Page/卵胎生.md "wikilink")，一般會稱為\[6\]。

### 哺乳动物

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Scheme_female_reproductive_system-zh_yue.svg "fig:缩略图")\]\]
在[哺乳动物中](../Page/哺乳动物.md "wikilink")，雌雄兩性的生殖器官是來自同一組來源。

在受孕幾週後，雌雄兩性的胚胎其生殖器官在解剖學上都一樣（雖然其[性染色體不同](../Page/性染色體.md "wikilink")），基本上類似雌性的生殖器官，擁有一對「泌尿生殖皺摺」，中間有一小隆起物，隆起物後有[尿道](../Page/尿道.md "wikilink")。另外還有一對[生殖腺位於體內](../Page/生殖腺.md "wikilink")。

在一般人類胚胎的發育過程中，（位於雄性染色體的）[SRY基因會使生殖腺發育為](../Page/SRY基因.md "wikilink")[睾丸](../Page/睾丸.md "wikilink")，沒有SRY基因生殖腺則會發育為[卵巢](../Page/卵巢.md "wikilink")。在此之後，內生殖器與外生殖器的發育是由某些胚胎生殖腺分泌的[荷爾蒙決定](../Page/荷爾蒙.md "wikilink")。如果生殖腺發育為睾丸，而睾丸分泌[睪脂酮](../Page/睪脂酮.md "wikilink")，而且細胞也對睾脂酮有反應，則外側皺摺會腫起，中線會融合以形成[陰囊](../Page/陰囊.md "wikilink")。隆起物會長大變直形成[陰莖](../Page/陰莖.md "wikilink")，皺摺內側會包住陰莖，中線會融合以形成陰莖尿道。出生後睾丸會下降入陰囊。如果生殖腺發育為卵巢，另外一套過程會形成雌性內外生殖器。

以上一般過程中出現特殊變化，就會形成程度不一的[雌雄同體現象](../Page/雌雄同體.md "wikilink")。

## 参见

  - [生殖系統](../Page/生殖系統.md "wikilink")
  - [男性生殖器官](../Page/男性生殖器官.md "wikilink")
  - [女性生殖器官](../Page/女性生殖器官.md "wikilink")

## 參考資料

[Category:解剖学](../Category/解剖学.md "wikilink")
[Category:生殖系统](../Category/生殖系统.md "wikilink")

1.
2.  [ibiblio.org](http://www.ibiblio.org/pic/GymnospKey/gymnosperm_key_glossary.html#C)
3.
4.
5.  [Fish Reproduction](http://www.lookd.com/fish/reproduction.html)
6.  [Science, Biology, and Terminology of Fish reproduction:
    Reproductive modes and
    strategies-part 1](http://www.advancedaquarist.com/issues/june2002/breeder.htm).
    2002. MARTIN MOE. THE BREEDER'S NET Online Magazine